黎明給你打氣 - 馮睎乾

黎明給你打氣 - 馮睎乾

《齊抗疫 香港地》截圖

日前寰亞旗下歌手拍攝了短片《齊抗疫 香港地》，由楊千嬅、梁漢文、草蜢、王菀之等分享抗疫知識，壓軸登場是黎明。這短片在YouTube發佈了五天，點擊只有大約五千七，收視慘淡。我耐着性子看了兩分鐘，一直等待黎明，最後實在受不了，索性跳到結尾。

看這短片是想了解：藝人打氣還有沒有價值？結果只見他們喋喋不休教你戴口罩、勤洗手，講「阿媽係女人」道理，想不通意義何在。「分享知識」從不是藝人強項，何況在廿一世紀二十年代，資訊渠道五花八門，大眾對「知識分享者」的期望高了很多，何栢良醫生在WhatsApp流傳的錄音，才具參考價值。誰要聽梁漢文、王菀之講抗疫？

楊千嬅不講洗手，反而說現在學生停課，「正面啲諗，呢段時間大家可以作為一個非常好嘅親子建立關係」，似乎不知道學生停學，家長還要上班，更不知道停課期間，學校的功課可以更多，學生可以更忙，所謂「正面啲諗」完全「憑空想像」。這群藝人即使真心，大多數看了只覺谷氣，很難打氣。

黎明顯然與眾不同，沒有多餘的口水，也沒有嬉皮笑臉，他只是戴上口罩，誠懇地講一句：「齊抗疫，暫時唔好聚餐。」這句話並無新意，但你看得出他用過腦：黎明自知不是醫生，輪不到他來教你抗疫；他明白自己懂得的，公眾也懂，無需講廢話浪費你時間；他戴口罩，已用行動表明重點；他明白誠懇才是大家最珍視的價值，所以他唯一做的「打氣」，就是誠懇地給你一句忠告。

從前每逢天災人禍，藝人獻唱打氣，大眾均十分受落，但時代變了，老調重彈不但欠缺想像力，簡直是刻舟求劍式愚昧。過氣天王唱抗疫歌，多數人不感振奮，反覺得你粉飾太平。藝人還有什麼價值？即使不捐口罩，其實像黎明般，讓人覺得你至少用過大腦，懷着誠意，那已經是「打氣」。今天藝人的義務，是不要玷污粉絲的青春，令「喜歡過你」成為他們的黑歷史。做到這一點，表示香港美好的事物並未完全幻滅，黑暗的盡頭，還有希望和黎明。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com